\pagestyle{empty}
\cleardoublepage
\pagestyle{fancy}

\chapter{Avaliação da ferramenta ClasSeq}\label{cap5}

\textit{Este capítulo apresenta uma avaliação da ferramenta ClasSeq com o intuito de verificar a 
capacidade de identificação dos componentes dos diagramas de classe e de sequência.}

\section{Introdução}\label{cap5:introducao}

Com o propósito de avaliar a ferramenta ClasSeq, utilizou-se de métricas empregadas na área de Recuperação da Informação (RI)
para mensurar a capacidade de identificação dos componentes dos
diagramas de classes (classes, atributos, métodos e relacionamentos) e dos diagramas de sequência (ator, \textit{lifelines} e mensagens). 
A ferramenta ClasSeq é detalhada no Capítulo \ref{cap4}. A RI pode ser definida como a aplicação de tecnologia de 
computador para a aquisição, organização, armazenamento, recuperação e distribuição de informação \citep{jackson2007natural}.

\section{Avaliação da ferramenta}\label{cap5:avaliacao}

No processo de avaliação da ferramenta, utilizou-se das métricas de \textit{\textbf{recall}} e \textit{\textbf{precision}}, que são frequentemente 
aplicadas em avaliações de RI \citep{manning1999foundations}.
Elas são definidas como:

\begin{equation}\label{precision}
Precision=\frac{tp}{tp+fp}
\end{equation}

\begin{equation}\label{recall}
Recall=\frac{tp}{tp+fn}
\end{equation}

Nas Equações \ref{precision} e \ref{recall}, \textit{tp} indica a quantidade de positivos corretos\footnote{Componentes identificados corretamente.} 
\textit{(true positives)},  
\textit{fp} indica a quantidade de falsos positivos \textit{(false positives)}\footnote{Componentes identificados incorretamente.} e
\textit{fn} indica a quantidade de falsos negativos \textit{(false negatives)}\footnote{Componentes que deveriam ser identificados.}. 
A métrica \textit{precision} é a proporção dos componentes identificados corretamente em relação a todos os componentes identificados e a 
métrica \textit{recall} é a proporção dos componentes identificados corretamente em relação ao total de componentes que deveriam ser identificados.

Devido essas métricas serem independentes e apresentarem resultados diferentes, utilizou-se também a métrica \textit{\textbf{f-measure} (F)} 
com o objetivo de combinar as métricas \textit{precision} e \textit{recall} em uma única medida de desempenho geral \citep{manning1999foundations}. 
A métrica \textit{f-measure (F)} consiste na média ponderada harmônica entre \textit{precision} e \textit{recall}, conforme definida pela Equação \ref{fMensure}.

%trabalhar com grandezas inversamente proporcionais

\begin{equation}\label{fMensure}
F=\frac{2 \cdot Precision \cdot Recall}{Precision+Recall}
\end{equation}

%Para avaliar a ferramenta desenvolvida, utilizou-se das métricas de \textit{precision}, \textit{recall} e \textit{f-measure}. 
Essas métricas não se aplicaram ao código java gerado,
pois ele representa a implementação do modelo conceitual de classes na linguagem de programação java. 
Como não existe uma base de estórias de usuário escritas sob o 
padrão BDD, decidiu-se analisar algumas estórias disponíveis na internet e que atendem a diversos domínios de aplicação. 
Nas Figuras \ref{cap4:figura5}, \ref{cap5:figura1}, \ref{cap5:figura2} e \ref{cap5:figura3} 
são apresentadas as estórias analisadas.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{imagens/cap5/Cliente_retira_dinheiro.png}
    \caption{Estória de usuário retirada de \cite{bdd}}
    \label{cap5:figura1}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{imagens/cap5/Consultar_CNPJ.png}
    \caption{Estória de usuário retirada de \cite{kleber}}
    \label{cap5:figura2}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{imagens/cap5/Preenchimento_de_Pedido.png}
    \caption{Estória de usuário retirada de \cite{marcelo}}
    \label{cap5:figura3}
\end{figure}

Na Tabela \ref{cap5:tabela1} são apresentados os resultados da análise de cada estória de usuário na identificação dos componentes do diagrama de classes e na Tabela
\ref{cap5:tabela2} são detalhados os resultados para o diagrama de sequência.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Resultados da identificação dos componentes dos diagramas de classes}
\label{cap5:tabela1}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Estória de usuário} & \textit{\textbf{tp}} & \textit{\textbf{fp}} & \textit{\textbf{fn}} & \textit{\textbf{precision}} & \textit{\textbf{recall}} & \textit{\textbf{f-measure}} \\ \hline
Gerenciar produtos          & 10                   & 0                    & 0                    & 100\%                       & 100\%                    & 100\%                       \\ \hline
Cliente retira dinheiro     & 11                   & 2                    & 0                    & 84,62\%                     & 100\%                    & 91,67\%                     \\ \hline
Consultar CNPJ              & 10                   & 0                    & 0                    & 100\%                       & 100\%                    & 100\%                       \\ \hline
Preenchimento de Pedido     & 11                   & 0                    & 0                    & 100\%                       & 100\%                    & 100\%                       \\ \hline
Média                       & -                    & -                    & -                    & 96,15\%                     & 100\%                    & 97,92\%                     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Resultados da identificação dos componentes dos diagramas de sequência}
\label{cap5:tabela2}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Estória de usuário} & \textit{\textbf{tp}} & \textit{\textbf{fp}} & \textit{\textbf{fn}} & \textit{\textbf{precision}} & \textit{\textbf{recall}} & \textit{\textbf{f-measure}} \\ \hline
Gerenciar produtos          & 6                    & 0                    & 0                    & 100\%                       & 100\%                    & 100\%                       \\ \hline
Cliente retira dinheiro     & 5                    & 1                    & 0                    & 83,33\%                     & 100\%                    & 90,91\%                     \\ \hline
Consultar CNPJ              & 4                    & 0                    & 0                    & 100\%                       & 100\%                    & 100\%                       \\ \hline
Preenchimento de Pedido     & 6                    & 0                    & 0                    & 100\%                       & 100\%                    & 100\%                       \\ \hline
Média                       & -                    & -                    & -                    & 95,83\%                     & 100\%                    & 97,73\%                     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Mediante a análise das Tabelas \ref{cap5:tabela1} e \ref{cap5:tabela2}, é possível observar que os resultados da coluna \textit{precision} variam apenas para a 
estória de usuário ``Cliente retira dinheiro'' (ver Figura \ref{cap5:figura1}), devido a identificação de falsos positivos para essa estória. 
A coluna \textit{precision} obteve 100\% de acerto para as demais estórias, indicando que não foram identificados falsos positivos. 
A análise também mostra que a coluna \textit{recall} obteve 100\% em todas as estórias analisadas, ou seja, nenhum falso negativo foi identificado. 
A ferramenta obteve uma média de \textit{f-measure} superior a 97\% na geração dos diagramas de classe e de sequência.

Os resultados da Tabela \ref{cap5:tabela2} são similares ao da Tabela \ref{cap5:tabela1}, pois, neste trabalho, os componentes que compõe o diagrama de sequência são derivados 
de estruturas definidas na estória de usuário e de componentes identificados no diagrama de classes, conforme detalhado no Capítulo \ref{cap3}.

Como apresentado na Tabela \ref{cap5:tabela1}, são identificados dois falsos positivos para estória de usuário ``Cliente retira dinheiro'' analisada.
Eles representam a classe ``Rejeicao'' e o atributo ``descricao'' presente na classe ``Dinheiro'' identificada. 
Na Tabela \ref{cap5:tabela2} é exibido apenas um falso positivo: a \textit{lifeline} ``Rejeicao'', que deriva da classe ``Rejeicao'' identificada no diagrama de classes.
A presença desses falsos positivos é resultante dos padrões genéricos que foram desenvolvidos.

\section{Considerações Finais}\label{cap5:consideracoes}

Neste capítulo, realizou-se uma avaliação da ferramenta ClasSeq com o objetivo de mensurar sua capacidade de gerar os diagramas de classe e de sequência. 

Na avaliação foram utilizadas estórias de usuário relativamente simples, mas que representam sistemas reais.
A avaliação apesar de simples, produziu bons resultados. No entanto, um estudo experimental deverá ser conduzido para avaliar a aplicabilidade da 
ferramenta ClasSeq no processo de geração dos diagramas de classe, de sequência e do código java.
